\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\input{preamble.fr.tex}

\usepackage[top=2cm, bottom=2cm, left=2cm, right=2cm]{geometry}

\title{Idées pour un jeu temps réel de bataille spatiale 2D}
\author{
  Nicola Spanti
  %, une ou deux de vos identités
}
%\date{}

\hypersetup
{
  pdftitle  ={Idées pour un jeu temps réel de bataille spatiale 2D},
  pdfsubject={Idées pour un jeu temps réel de bataille spatiale 2D},
  pdfauthor={Nicola Spanti},
  pdfkeywords={bataille spatiale, jeu 2D, idées}
}


\begin{document}
\maketitle

\tableofcontents

% https://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Paragraph_Formatting
\setlength{\parskip}{12pt}
% Pas avant pour ne pas l'appliquer à la table des matières

\input{ideas_preamble.fr.tex}
\input{ideas_rules.fr.tex}
\input{ideas_gui.fr.tex}

\section{Format de fichier pour une partie}

\subsection{XML}

XML est un format simple, très utilisé, et sans brevet.
De plus, il existe au moins une librairie libre : \href{http://www.xmlsoft.org/}{libxml2} qui marche sur de nombreux systèmes d'exploitation (dont GNU/Linux).
Il semble donc être un bon candidat comme base pour un format de fichier.

\subsubsection{Exemple de fichier XML}
\lstinputlisting[language=XML]{gamesave-example.xml}

\subsubsection{Possible DTD}
\lstinputlisting[language=DTD]{gamesave.dtd}

\section{Programmation, méthode de développement et priorités}

\subsection{"Paramètres" des fichiers textes}

Un fichier texte est un fichier lisible par un éditeur de texte (comme \href{http://www.nano-editor.org/}{GNU nano}).
Par exemple, des fichiers contenant du Markdown, \TeX, HTML, SVG et/ou du code source en C, C++, Go, Java, Scala, Python sont considérés comme des fichiers textes, mais des fichiers en OpenDocument et PDF ne le sont pas.

Tous les fichiers textes doivent être en \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/UTF-8}{UTF-8} (sans \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Indicateur_d\%27ordre_des_octets}{BOM}) (genéralement par défaut UTF-8 sur GNU/Linux et \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/ISO/CEI_8859-15}{ISO 8859-15} sur MS Windows) et \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Fin_de_ligne}{fin de ligne} LF (parfois appelé fin de ligne UNIX) (Windows utilise généralement CRLF).
Malheuresement, par défaut certains éditeurs de fichiers textes enregistrent avec le même encodage et la même fin de ligne que l'OS.

Une ligne vide doit être présente à la fin de chaque fichier texte.
Cela est utile pour la lisibilité avec \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Cat_\%28Unix\%29}{cat file}.

\subsection{Langages de programmation}

\begin{tabular}{|l|l|l|}
  \hline
  Nom          & Facilité & Conversion Web \\
  \hline
  C++ C-like   & Moyen    & "Facile" avec Emscripten \\
  C++ "normal" & Moyen    & Fastidieux avec Emscripten \\
  Java         & Facile   & \href{https://github.com/jashkenas/coffeescript/wiki/List-of-languages-that-compile-to-JS#javajvm}{Il en existe plusieurs} \\
  Python 3     & Facile   & \href{https://github.com/jashkenas/coffeescript/wiki/List-of-languages-that-compile-to-JS#python}{Il en existe plusieurs} \\
  JavaScript   & Facile   & Rien à faire \\
  \hline
\end{tabular}

\href{https://kripken.github.io/emscripten-site/}{Emscripten} est un logiciel libre basé sur \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/LLVM}{LLVM} pour convertir certains langages de programmation et libraries en JavaScript (on parle de \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Source-to-source_compiler}{transpileur}).
Cet outil permet notamment de faciliter le portage d'une application sur le Web.
Il sait convertir du code en \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Asm.js}{asm.js}, un sous-ensemble de JavaScript plus optimisable que du JavaScript.
De plus, il est prévu qu'il supporte \href{https://github.com/WebAssembly/design/blob/master/HighLevelGoals.md}{WebAssembly} qui sera plus optimisable que asm.js et \href{https://blog.mozilla.org/luke/2015/06/17/webassembly/}{sera probablement supporté par la majorité des navigateurs web, tout en ayant des chances de devenir un standard W3C}.
Il est utilisé pour de \href{https://github.com/kripken/emscripten/wiki/Porting-Examples-and-Demos}{nombreux projets (dont des gros) avec succès}, on peut par exemple citer \href{http://beta.unity3d.com/jonas/DT2/}{Dead Trigger 2} qui utilise \href{http://blogs.unity3d.com/2014/04/29/on-the-future-of-web-publishing-in-unity/}{le moteur propriétaire Unity3D} et \href{https://richardassar.github.io/pngcrush.js/}{PNGCrush}.

Le C++ C-like désigne du code dévellopé en C++, mais à la C.
Cela permet de profiter d'avantages du C++, comme sa librarie standard, tout en étant plus proche de la machine qu'avec des classes et d'autres ajouts du C++.
L'avantage pour ce projet est que \href{https://kripken.github.io/emscripten-site/docs/porting/connecting_cpp_and_javascript/index.html}{Emscripten demande plus d'effort pour être utilisé avec certains ajouts du C++ par rapport au C}.
Le C++ C-like n'est donc pour ce projet un atout que pour la partie "cœur".

Pour des raisons de portabilité vers les technologies web standards et libres,
une volonté de certains de gagner de l'expérience en C++,
le support au moins à moyen terme du transpileur libre Emscripten qui semble assuré,
et les performances du code produit par ce dernier,
le C/C++ a été choisi.

\subsubsection{Style de codage}

L'anglais doit être utilisé partout (messages, noms de fonctions, documentation, etc).

Les noms de variables, fonctions/méthodes, classes et tout le reste doivent être clairs, même si le nom est un plus long.

Suivre la \href{https://www.python.org/dev/peps/pep-0020/}{PEP (Python Enhancement Proposal) 20} est une bonne chose, même si le projet ne sera probablement pas dans le langage Python.

Le style de codage en C est \href{https://www.gnu.org/prep/standards/standards.html#Writing-C}{celui du projet GNU}.
Le style de codage en C++ est aussi \href{https://gcc.gnu.org/onlinedocs/libstdc++/manual/source_code_style.html}{celui du projet GNU}.
Heuresement, des éditeurs peuvent vous aider (comme \href{http://www.emacswiki.org/emacs/IndentingC}{GNU Emacs}, Qt Creator et Eclipse).
Les commentaires courts de C99 et C++ ("// comment") doivent être évité pour faciliter un potentiel portage en \href{https://en.wikipedia.org/wiki/ANSI_C#C89}{C89 / C90}

\subsubsection{Compilation C/C++}

Le projet doit compiler avec au moins 2 compilateurs C/C++ différents C/C++ (le numéro de version ne compte pas pour qu'un compilateur soit différent).
Par exemple, vous pouvez essayer de compiler le projet avec \href{https://gcc.gnu.org/}{GCC} et \href{http://clang.llvm.org/}{Clang}, qui sont libres, gratuits et marchent sur plusieurs OS (dont GNU/Linux, *BSD, Windows et macOS).

\subsubsection{Noms des fichiers}

Les en-têtes en C++ doivent finir par hpp et les implémentations par cpp.
Comme ça, il n'y a pas de confusion entre le C et le C++.
C'est mieux pour plusieurs raisons, comme pouvoir faire un warpper C++ avec le même nom hormi l'extension et permettre la coloration syntaxique automatique avec tous les éditeurs de C++.

\subsection{Librairie de dessin 2D ou de moteur de jeu 2D}

\begin{itemize}
\item
  \href{https://wiki.libsdl.org/SDL1.2Tutorials}{SDL1} :
  C, utilisé dans de nombreux projets,
  bas niveau d'abstraction pour un jeu,
  \href{https://kripken.github.io/emscripten-site/docs/porting/emscripten-runtime-environment.html#input-output}{géré par Emscripten},
  marche sur beaucoup d'OS
\item
  \href{https://libsdl.org/}{SDL2} :
  C, utilisé dans de nombreux projets,
  bas niveau d'abstraction pour un jeu,
  \href{https://github.com/emscripten-ports/SDL2}{géré par Emscripten},
  marche sur beaucoup d'OS
\item
  \href{http://doc.qt.io/qt-4.8/qtgui-module.html}{Module QtGui} :
  C++, bien documenté,
  marche au moins sur les 3 OS desktop principaux (GNU/Linux, Windows et macOS)
\item
  \href{http://doc.qt.io/qt-5/qml-qtquick-canvas.html}{Canvas QML Type} :
  JavaScript, récent,
  reprend \href{https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/API/Canvas_API}{l'API de HTML5 pour la balise canvas},
  haut niveau d'abstraction
\item
  \href{http://www.sfml-dev.org/}{SFML} :
  C++, un peu plus haute abstraction que la SDL,
  marche sur les 3 OS desktop principaux (GNU/Linux, Windows et macOS) et Android est prévu d'être supporté
\item
  \href{https://www.enlightenment.org/about-efl}{EFL} :
  C, utilisé dans de nombreux projets mais presque pas pour des jeux,
  peu documenté,
  marche au moins sur les 3 OS desktop principaux (GNU/Linux, Windows et macOS)
\end{itemize}

Toutes ces librairies sont libres, gratuites, multi-plateformes et disponibles dans les distributions GNU/Linux (adaptées aux PC généralistes à clavier physique) via des paquets.

Pour ses possibilités, sa documentation, sa forte utilisation et sa gestion par Emscripten, la librairie SDL a été choisie.
La version 2 est utilisée, puisqu'elle est plus récente, déjà stable, et profitera potentiellement d'améliorations.

\subsection{Priorités}

\input{ideas_priorities-list.fr.tex}

\section{Communication et partage}

\subsection{Code source}

Le code source doit être partagé via un ou plusieurs dépôts git.

\subsubsection{Division en plusieurs dépôts}

Le premier dépôt pourrait être pour le "cœur" (structure de données, gameplay, IA, etc) qui va être utilisé dans les autres parties.
Un autre pourrait être l'interface graphique native.
Par exemple Qt pourait être un bon choix :
libre, gratuit, multi-plateforme, très utilisé
(\href{https://www.kde.org/}{KDE},
\href{https://www.videolan.org/vlc/}{VLC},
\href{https://dolphin-emu.org/}{dolphin-emu},
\href{https://www.gnu.org/software/octave/}{GNU Octave}, etc),
disponible dans les distributions GNU/Linux via des paquets
et il y a un \href{http://wiki.qt.io/Category:Tools::QtCreator}{IDE dédié (Qt Creator)}.
La potentielle version web pourrait également avoir son dépôt.

Cela permet d'avoir des dépots plus petits,
donc plus facilement maintenable et de séparer les responsabilités
(cf le modèle d'organisation à la Linus Torvalds).

\subsubsection{Choix d'une plateforme de dépôts}

Pour se faciliter la vie de la gestion des dépôts, il vaudrait mieux utiliser une plateforme de dépôts.
Celle-ci doit être la plus éthique possible, un bon guide, pour définir du niveau d'éthique, est \href{https://www.gnu.org/software/repo-criteria.html}{les critères du projet GNU}.
On peut par exemple penser à une instance de GitLab,
comme \href{https://gitlab.ecole.ensicaen.fr/}{celle de l'ENSICAEN},
\href{https://git.framasoft.org/}{FramaGit}
ou \href{https://gitlab.com/}{GitLab.com}.
GitHub, BitBucket et \href{https://linuxfr.org/news/sourceforge-de-pire-en-pire-usurpation-d-identite-du-projet-gimp}{SourceForge} ne sont pas considérés comme éthiques.

\subsection{Bogues et problèmes du jeu}

Généralement les plateformes de dépôts proposent un gestionnaire de bogues et problèmes, autant en profiter.
GitLab propose par exemple ce service.

\subsection{Discussions sur le projet et le jeu}

Les problèmes du code source et du gameplay ont intérêt à être publiques, il faut donc éviter les moyens de communications privés pour ces sujets.

L'email permet déja de faire une partie des discussions s'il n'y a pas besoin de pouvoir éditer.
Le téléphone peut aussi être utilisé, mais \href{http://www.nicola-spanti.info/fr/documents/articles/others/mine/what-you-have-to-know-about-me.html#phone}{pour des raisons de vie privée Nicola est très souvent en mode avion}.

Les plateformes de dépôts proposent généralement de commenter des merge requests et signaler des problèmes ("issues" en anglais), autant utiliser ces potentielles fonctionalités.
GitLab propose ces fonctionnalités.

Généralement les plateformes de dépôts proposent un wiki, autant en profiter.
GitLab propose par exemple ce service avec une interface graphique et un dépôt git.

Parmi les autres solutions (qui peuvent être complémentaires), il y a par exemple :
\begin{itemize}
\item Un dépôt git, avec des fichiers en \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Markdown}{Markdown} ou \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/LaTeX}{\LaTeX}, comme \href{https://gitlab.com/RyDroid/PlanetWars2dRT-ideas}{PlanetWars2dRT-ideas de Nicola}
\item \href{https://www.dokuwiki.org/}{DokuWiki}
\item Une instance d'\href{https://fr.wikipedia.org/wiki/EtherPad}{EtherPad} comme \href{https://framapad.org/}{FramaPad}
\item \href{http://kanboard.net/}{Kanboard} (il y a \href{https://framaboard.org/}{l'instance Framaboard de Framasoft})
\item Un "réseau social" libre et éthique
  \begin{itemize}
  \item \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Extensible_Messaging_and_Presence_Protocol}{Protocole XMPP / Jabber} (\href{https://movim.eu/}{Movim}, \href{http://www.salut-a-toi.org/}{Salut à Toi}, etc)
  \item \href{https://diasporafoundation.org/}{diaspora*} (\href{https://framasphere.org/}{l'instance Framasphère de Framasoft} peut être utilisé)
  \item \href{http://friendica.com/}{friendica}
  \item \href{http://gnu.io/social/}{GNU Social}
  \item \href{http://retroshare.sourceforge.net/}{RetroShare}
  \item \href{http://pump.io/}{pump.io}
  \item \href{http://www.nicola-spanti.info/fr/documents/articles/others/mine/what-you-have-to-know-about-me.html#social-networks}{Facebook ou Google+… ou pas}
  \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Distributions de binaires}

\begin{itemize}
\item HTTP(S)
\item \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/BitTorrent_\%28protocole\%29}{Protocole BitTorrent}
\item \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/D\%C3\%A9p\%C3\%B4t_\%28informatique\%29#D.C3.A9p.C3.B4ts_de_logiciels}{Dépôts} d'une ou plusieurs \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Distribution_GNU/Linux}{distributions GNU/Linux}, mais cela nécessite de proposer un ou plusieurs paquets conformes aux standards de la distribution (voir par exemple \href{https://www.debian.org/doc/manuals/maint-guide/}{ceux de Debian})
\end{itemize}

\end{document}
